\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage[alf]{abntcite}
\usepackage[top=2cm,left=0.5in,right=0.5in,bottom=2cm]{geometry}

\title{
  Caracterização de Ferramentas de Pesquisa no Contexto de Engenharia de
  Software Experimental
}
\author{Joenio Marques da Costa\\
  {\small Universidade Federal da Bahia (UFBA)} \\
  {\small joenio@colivre.coop.br}
}
\date{\today}

% sugestão do professor Ecivaldo sobre a ordem para escrever a dissertação
% 01 Problemática
% 02 Problemas (+hipóteses se houver)
% 03 Objetivos (Geral e Específicos)
% 04 Metodologia
% 05 Revisão sistemática
% 06 Resultados parciais (se houver)
% 07 Considerações parciais
% 08 Problemática (processo ciclico)
% 09 Resumo/Abstract
% 10 Título
% 11 Revisão

\begin{document}

\maketitle

\section{Resumo do projeto}

Em diversas linhas de pesquisa da Computação e, em especial, em Engenharia de
Software, é bastante comum que novos sistemas de software sejam desenvolvidos,
tais sistemas costumam ser utilizados como meio para atingir os resultados da
pesquisa ou, em alguns casos, são o próprio fim do estudo realizado. Neste
trabalho, tais sistemas ou ferramentas de software são nosso objeto de
pesquisa e serão chamados de {\it ferramentas de pesquisa}.

Seja como meio ou como fim, tais {\it ferramentas de pesquisa} são produtos de
software e, tal como propõe a Engenharia de Software Experimental, precisam
ser avaliadas com uso de métodos científicos adequados.

Neste contexto, é de fundamental importância
que as ferramentas de pesquisa utilizadas ou desenvolvidas durante estudos
estejam disponíveis e em funcionamento.

%Nas últimas décadas, o foco em estudos empíricos na área de
%Engenharia de Software tem crescido, resultando no uso crescente de métodos
%científicos como surveys, estudos de caso, experimentos e revisões
%sistemáticas de literatura.  A replicação desses estudos empíricos podem, e
%devem, ser realizados, de modo a averiguar a sua validade e aumentar o nível
%de confiança em seus resultados. 

Neste trabalho de mestrado, será realizada uma revisão sistemática de
literatura, a partir de artigos da área de Engenharia de Software que tratam
de publicação de ferramentas de pesquisa, visando coletar e caracterizar
alguns atributos de ferramentas de pesquisa e prover recomendações para seu
desenvolvimento e adoção em ampla escala em estudos empíricos em Engenharia de
Software.

\section{Objetivos}

O objetivo principal deste trabalho é melhorar a compreensão sobre as
ferramentas de software desenvolvidas durante pesquisas em Engenharia de
Software -- aqui denominadas “ferramentas de pesquisa” -- por meio de sua
caracterização no contexto de estudos empíricos em Engenharia de Software. 

São objetivos específicos deste trabalho:

\begin{itemize}
  \item Realizar uma revisão sistemática, com base em artigos publicados nas
    principais conferências e periódicos da área de Engenharia de Software,
    sobre “ferramentas de pesquisa”;
  \item Caracterizar as “ferramentas de pesquisa” coletadas em termos de
    atributos relacionados ao seu desenvolvimento;
  \item Caracterizar  “ferramentas de pesquisa” coletadas em termos de
    atributos relacionados à sua distribuição;
  \item Caracterizar “ferramentas de pesquisa” coletadas  em termos de
    atributos relacionados ao seu uso em estudos empíricos, sejam primários ou
    replicações;
  \item Sintetizar informações sobre “ferramentas de pesquisa” coletadas;
  \item Prover um conjunto inicial de recomendações para facilitar a adoção de
    “ferramentas de pesquisa”  em estudos empíricos em Engenharia de Software. 
\end{itemize}

\section{Fundamentação teórica}

Sistemas de software são utilizados em praticamente todas as áreas do
conhecimento humano e têm exercido um papel essencial em nossa sociedade
\cite{Mafra2006}. A dependência crescente de serviços oferecidos por tais
sistemas evidencia a necessidade de produzir software de qualidade e contornar
os  desafios relacionados a sua funcionalidade (incompleta ou incorreta),
custos acima do esperado ou prazos não cumpridos.

Diante destes desafios, surge a Engenharia de Software, uma disciplina
centrada no desenvolvimento de sistemas de software \cite{Wohlin2012} através
da aplicação de uma abordagem sistemática, disciplinada, e quantificável para
o desenvolvimento, operação e manutenção \cite{SWEBOK2014}.

Nas últimas décadas, o foco em estudos empíricos na área de Engenharia de
Software tem crescido significantemente \cite{Stol2015}, resultando no uso
crescente de métodos como surveys, estudos de caso, experimentos e revisões
sistemáticas de literatura. Ao fazer uso de estudos empíricos, pesquisadores
transformam a Engenharia de Software em uma disciplina mais científica e
controlável -- a  Engenharia de Software Experimental -- provendo meios para
avaliar e validar novos métodos, técnicas, linguagens e ferramentas.

O crescimento no número de pesquisas e publicações em Engenharia de Software
Experimental desperta a atenção para a necessidade de verificar a validade dos
estudos empíricos realizados -- um ponto central em qualquer pesquisa
científica. A validade de um estudo empírico  deve ser averiguada, para
aumentar o nível de confiança em seus resultados. A replicação é um importante
meio para atingir tal objetivo \cite{Almqvist2006}.

Um dos primeiros artigos discutindo replicação de experimentos em Engenharia
de Software foi publicado por Basili et al. \cite{Mantyla2010} e sugere
replicação não apenas como uma escolha, mas como um possível "próximo passo" a
ser tomado após o experimento original ser concluído. Apesar do conceito
replicação de estudos empíricos em Engenharia de Software estar usualmente
associado à experimentação, argumenta-se que ele deve ser estendido para
incluir ao menos estudos de caso e surveys \cite{Basili1986}.

Em diversas linhas de pesquisa da Computação e, em especial, em Engenharia de
Software, é bastante comum que ferramentas de software sejam desenvolvidas
para apoiar a pesquisa ou sejam o resultado da própria pesquisa. Neste
trabalho, tais ferramentas de software são nosso objeto de pesquisa e serão
chamadas de “ferramentas de pesquisa” -- termo utilizado também por Portillo
\cite{Portillo12}.

Ferramentas de pesquisa são produtos de software e, em geral, precisam ser
avaliados com uso de métodos científicos adequados. Diante da importância da
replicação para a validação de estudos empíricos, é de fundamental importância
que as ferramentas de pesquisa utilizadas ou desenvolvidas no estudo original
estejam disponíveis e em funcionamento \cite{Kon2011}.

\subsection{Ciência Aberta}

Ciência aberta é um movimento para fazer a pesquisa científica, dados e
disseminação acessíveis para todos os níveis de interessados, amadores ou
profissionais.

Ciência Aberta permite a reprodução dos resultados da pesquisa, permite
transparência na metologia de pesquisa, aumenta o impacto social do
pesquisador e economiza tempo e dinheiro tanto dos pesquisadores quando das
instituições\cite{Nesta2010}.

Recentemente muitos pesquisadores tem se interessado em incluir práticas da
Ciência Aberta em seus projetos de pesquisa\cite{Grand2010}
\cite{Grand2010Open}.

Ciência Aberta é composta de: Open Access, Open Data, Open Source, Open
Reproducible Research. Ester termos compartilham mesmos princípios básicos:
transparência, acessibilidade e reusabilidade universais disseminadas via
ferramentas online. O quarto componente, open reproducible research carece da
atenção necessária pela comunidade de pesquisa\cite{Nancy2015}.

Os tópicos "irreproducibility studies", "reproducibility guidelines",
"reproducibility testing" e "webometrics" são possíveis "gaps" dentro da
agenda da Ciência Aberta\cite{Nancy2015}.

\cite{Prlic2012} dá 10 dicas para desenvolvimento aberto de software
científico e cita que disponibilizar o código criado durante pesquisas não só
aumenta o impacto mas também é essencial para outros reproduzirem os
resultados encontrados. Reproducibilidade é um princípio central na ciência
computacional. \cite{Prlic2012} cita ainda manutenabilidade e disponibilidade
do software após a publicação é o maior problema enfrentado pelos
pesquisadores que desenvolvem tais softwares, e neste ponto é que a
participação no desenvolvimento aberto desde o início pode fazer o maior
impacto.

\subsection{Science Code Manifesto}

All source code written specifically to process data for a published paper must be available to the reviewers and readers of the paper.

The code is the only definitive expression of the data-processing methods used: without the code, readers cannot fully consider, criticize, or improve upon the methods. This is essential to the progress of computational science.

The publishers must provide a link, alongside the paper, to a repository containing the code.

The source code made available should be the exact version used in processing data for the published paper. Accompanying the source code there should be a full description of the platform, language implementation, tools, libraries, and parameters used to run the software.

Reviewing, criticizing, and improving code is easier for readers who can run
the code themselves. Use of languages, libraries, systems, and tools which are
widely available is strongly recommended \cite{McCormick2014}
\cite{Barnes2013}.

\subsection{Revisão Sistemática e Meta-análise}

Muitos pesquisadores argumentam que, para se obter progressos em uma
determinada área do conhecimento, os resultados de vários experimentos e
outros estudos empíricos (surveys e estudos de caso, por exemplo) devem ser
combinados. Quando um conjunto de estudos empíricos é coletado sobre um
tópico, a síntese ou agregação entra em cena. Síntese baseada em métodos
estatísticos é referenciada como meta-análise \cite{Almqvist2006}.

Se os procedimentos da meta-análise não são aplicáveis, a síntese descritiva
deve ser utilizada. Esta inclui visualização e tabulação dos dados e
estatística descritiva dos dados. Quanto mais ampla é a questão guiando a
revisão de literatura, mais métodos qualitativos são necessários para sua
síntese. Cruzes e Dyba \cite{Cruzes2011} apresentam uma visão geral de métodos
qualitativos de síntese, entre eles síntese temática.

Adicionalmente, com o aumento na adoção de estudos empíricos em Engenharia de
Software, surge a necessidade de agregar evidências de múltiplos estudos
relacionados, de modo a obter respostas a questões impossíveis de serem
respondidas com os estudos individuais. A coleta e síntese de evidências
empíricas podem ser realizadas com rigor científico, por meio de Revisão
Sistemática da Literatura \cite{Kitchenham2007}. A Revisão Sistemática da
Literatura  é um meio de avaliar e interpretar pesquisas relevantes (estudos
primários) sobre uma dada questão em particular, tópico, área, ou fenômeno de
interesse.

\section{Metodologia}

Primeiramente será feita uma revisão sobre estudos secundários (em especial,
revisões sistemáticas) relacionados ao uso e desenvolvimento de ferramentas de
pesquisa.
  
Em seguida, será realizada uma revisão sistemática de literatura, com base nas
recomendações encontradas em \cite{Kitchenham2007}, a partir
de artigos da área de Engenharia de Software que tratam de publicação de
ferramentas de pesquisa, visando caracterizar seus atributos a partir de
perguntas, por exemplo:

\begin{itemize}
  \item Quais são as ferramentas de pesquisa associadas a pesquisas em
    engenharia de software?
  \item Como as ferramentas de pesquisa publicadas nestes estudos são
    licenciadas e distribuídas?
  \item Como as ferramentas de pesquisa são desenvolvidas, em termos de
    métodos e processos recomendados pela engenharia de software?
  \item Há colaboração entre pesquisadores de universidades distintas no
    desenvolvimento das ferramentas de pesquisa publicadas?
  \item As ferramentas publicadas são avaliadas internamente e externamente?
    Se sim, como são avaliadas?
\end{itemize}

A partir das informações coletadas na revisão sistemática serão feitas a
agregação e a síntese dos dados, utilizando métodos quantitativos e
qualitativos, com objetivo de identificar temas recorrentes e problemas
comuns, além de elaborar conclusão a respeito dos diversos estudos analisados
na revisão sistemática.

Após a caracterização realizada, espera-se propor um conjunto preliminar de
recomendações para desenvolvimento e adoção de ferramentas de pesquisa para a
comunidade acadêmica de Engenharia de Software.

\section{Resultados esperados}

\begin{itemize}
  \item Caracterização dos atributos das ferramentas de software desenvolvidas
    durante pesquisas em engenharia de software, chamadas aqui de {\it “ferramentas
    de pesquisa”};
  \item Síntese dos resultados e lições a respeito de temas recorrentes e
    problemas comuns no desenvolvimento e publicação de {\it “ferramentas de
    pesquisa”};
  \item Conjunto preliminar de recomendações para desenvolvimento e adoção de
    ferramentas de pesquisa para a comunidade acadêmica de Engenharia de
    Software;
  \item Artigos científicos publicados;
  \item Dissertação de mestrado.
\end{itemize}


\section{Atividades e metas}

\subsection{Meta 1: Realizar revisão sistemática}

Atividades:

\begin{itemize}
  \item Pesquisar estudos secundários sobre o tema;
  \item Identificar fontes de dados: bibliotecas digitais; anais em
    conferências sobre ferramentas;
  \item Levantar e selecionar dados/papers sobre ferramentas de software
  \item Iniciar e documentar análise dos papers selecionados
  \item Agregar e sintetizar informações encontradas
\end{itemize}

\subsection{Meta 2: Divulgar resultados}

Atividades:

\begin{itemize}
  \item Apresentar qualificação de mestrado
  \item Elaborar artigo científico sobre caracterização de ferramentas de pesquisa publicadas no Brasil
  \item Elaborar artigo científico com lições a respeito de desenvolvimento e publicação de ferramentas de pesquisa
  \item Elaborar artigo científico com recomendações para desenvolvimento e adoção de ferramentas de pesquisa
  \item Elaborar dissertação de mestrado
  \item Apresentar dissertação de mestrado
\end{itemize}

\bibliography{bibliografia}

\end{document}
