%%%%\textbf{Contexto.} 
%Software acadêmico é todo projeto de software utilizado para apoiar pesquisas científicas. 
O uso crescente de software acadêmico, isto é, software desenvolvido para apoiar pesquisas
científicas nas mais diversas áreas do conhecimento,
tem feito a Ciência moderna depender da sustentabilidade técnica do software,
% O desenvolvimento sustentável destes projetos,
% realizado na maior parte pelos próprios cientistas, 
% contribui para o
% crescimento do ecossistema de software acadêmico, resultando em mais projetos, com melhor
% qualidade, com menor custo.
% Entre as inúmeras dimensões da sustentabilidade, destacamos o seu aspecto
% técnico, 
aqui definida como a capacidade de se manter disponível e confiável, % em novas plataformas,
atendendo continuamente às novas necessidades de um ambiente %através de uma
%adequada evolução frente às condições 
em constante mudança.
%\cite{venters2014software, allen2017engineering}.
%%%%\textbf{Problema.} 
O desenvolvimento não sustentável de software acadêmico pode 
ferir um dos fundamentos da Ciência:
a reprodutibilidade, %, que estabelece que novas
ou a capacidade de reprodução de estudos científicos por pesquisadores independentes. 
%descobertas sejam reproduzidas por pesquisadores independentes antes de serem consideradas parte da base de
%conhecimento.
%\cite{stodden2009enabling}.
Além disso, o desenvolvimento não sustentável de software acadêmico em um domínio,
pode levar a um quadro de desordem caótica disfuncional - DCD,
caracterizado pela existência de muitos projetos similares, com poucos
usuários e ciclos de vida curtos, e que terminam em paralelo ao financiamento
inicial,  comunidades desconectadas e paralelas, incompatibilidade entre
projetos, e tentativas aparentemente não coordenadas de ``reiniciar'' tudo
({\it re-boots}).
%\cite{howison2015understanding}.
No entanto, não há evidências fundamentadas sobre DCD em software
acadêmico da área de Engenharia de Software, especialmente
no domínio de análise estática, com uma longa tradição no
desenvolvimento de ferramentas para apoiar pesquisas em diferentes áreas.
%%%%\textbf{Objetivos.}
O objetivo geral desta pesquisa de mestrado foi caracterizar projetos de software acadêmico
do domínio de análise estática em relação a sustentabilidade técnica, em termos
de publicização/disponibilidade, visibilidade
científica e manutenibilidade,
e investigar sua relação com a DCD no domínio de análise estática.
%%%%\textbf{Métodos.}
Foi realizado um estudo exploratório sobre a sustentabilidade
técnica de projetos de software acadêmico de análise estática 
publicados em duas conferências importantes para a área: ASE e SCAM.
%
Com base nos projetos publicados,  %na ASE e SCAM, 
uma revisão da literatura foi realizada,
nas bases da ACM e IEEE, 
para a caracterização de cada software acadêmico em termos de
tipos e número de menções feitas por outros artigos científicos,
e contribuições em seu código fonte.
Uma pesquisa documental realizada com base em 
código fonte, manuais e repositórios, trouxe informações a respeito da
distribuição, licença e ciclo de vida do projeto.
Para os projetos com código fonte disponível, métricas de
complexidade estrutural foram usadas para caracterização de sua manutenabilidade.
%%%%\textbf{Resultados.}
Foram encontrados 60 projetos de software acadêmico de análise estática % dentre 1873 artigos.
publicados em artigos da ASE e SCAM.
%
A caracterização desses projetos mostrou que: 
40\% não está disponível publicamente, ou seja, não é possível obter o software na URL informada pelos
autores, inviabilizando a reprodução de estudos que tenham usado tais projetos de software;
%
23\% não possui nenhuma menção nas bases
ACM e IEEE além da publicação inicial do software; 
e 26\% recebeu contribuição em código fonte em outros estudos
além da publicação inicial.
No domínio de análise estática, observou-se a existência de muitos projetos similares, com poucos
usuários, e ciclos de vida curtos.
%e que terminam em paralelo ao financiamento inicial; comunidades desconectadas e paralelas,
%incompatibilidades entre projetos, 
%e tentativas aparentemente não coordenadas de ``reiniciar'' tudo ({\it re-boots}).

%através de pesquisas além da publicação inicial do projeto de software.
%, 125 artigos distintos mencionam os projetos em
%estudos fazendo uso deles.
%
%16 projetos foram encontrados em mençoes em estudos contribuindo com tais
%projetos em nível de código fonte, apenas 
%
% vim: filetype=tex
