\xchapter{Reproducibilidade do estudo}
{}
\label{reproducibilidade-do-estudo}

%Definimos em linhas gerais utilizar arquivos em texto plano para armazenar
%os dados coletados visando a facilidade e transparência ao acesso aos dados
%por

Este trabalho de pesquisa, incluindo textos, imagens, dados e códigos estão
disponíveis publicamente sob a
licença CC BY-SA 4.0\footnote{\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0}}
(Licença Atribuição-CompartilhaIgual 4.0 Internacional Creative Commons)
no seguinte endereço:

\begin{itemize}
  \item \url{https://github.com/joenio/dissertacao-ufba-2016}
\end{itemize}

A maior parte das atividades de comunicação e reuniões de orientação realizadas
durante a pesquisa estão documentadas em {\it issues} no repositório acima ou na wiki do
grupo de pesquisa aSide, em:

\begin{itemize}
  \item \url{http://wiki.dcc.ufba.br/Aside/Orientacao2014JoenioCosta}
\end{itemize}

O texto foi escrito em \LaTeX, códigos, scripts e templates foram desenvolvidos
em Perl, os dados foram coletados em arquivos de texto plano nos formatos CSV,
YAML e BibTeX. Alguns elementos do repositório serão detalhados a seguir, a Tabela
\ref{arquivos-repositorio} apresenta uma visão geral.

% versão de cada software utilizado, ambiente, Debian, Perl, Analizo
% libre office, Evince, YAML, BibTeX, navegador, etc

\begin{table}[h]
\caption{Organização de arquivos e pastas do repositório.}
\centering
\begin{tabular}{ l p{10cm} }
  \hline
  Arquivo ou pasta            & Descrição           \\
  \hline
  \texttt{bibliografia.bib}   & Arquivo BibTeX com as referências bibliográficas utilizadas no texto. \\
  \texttt{bin/}               & Pasta contendo os scripts desenvolvidos para coleta, transformação e análise de dados. \\
  \texttt{capitulos/}         & Arquivos \LaTeX \ com o conteúdo/texto de cada capítulo da dissertação. \\
  \texttt{dataset/}           & Dados coletados durante os estudos apresentados nos Capítulos \ref{estudo1}, \ref{estudo2} e \ref{estudo3}. \\
  \texttt{dissertacao.tex}    & Arquivo \LaTeX \ principal com inclusão dos capítulos, título e resumo do texto. \\
  \texttt{documents/}         & Documentos gerados pelos templates com apresentação dos dados coletados. \\
  \texttt{imagens/}           & Imagens, gráficos e demais elementos visuais utilizados no texto. \\
  \texttt{lib/}               & ...                 \\
  \texttt{Makefile}           & Conujunto de regras para execução dos scripts e compilação do código fonte \LaTeX \ em PDF.                 \\
  \texttt{README.md}          & Documento com descrição do repositório, informaçoes de contato, e instruções para compilação dos fontes \LaTeX \ e execução dos scripts. \\
  \texttt{templates/}         & Templates (modelos) para leitura dos dados coletados e transformação em documentos. \\
  \texttt{ufbathesis.cls}     & Arquivo de estilo do \LaTeX \ com definições e padrão de formatação deacordo as regras de publicação da UFBA. \\
  \hline
\end{tabular}
\label{arquivos-repositorio}
\end{table}

\section{Organização do repositório}

\subsection{\texttt{bin/}}

\begin{description}
  \item [\texttt{bin/cache}] Script utilizado para agregar todos os dados
  de todos os projetos num arquivo único em formato YML em \texttt{cache/dataset.yml}.

%agregar todos os dados coletados de todos os projetos a partir dos arquivos
%\texttt{software.yml}, \texttt{acm.bib}, \texttt{ieee.bib}, \texttt{paper.bib},
%\texttt{references.yml} e \texttt{search.yml}.
%O script \texttt{bin/render} lê este arquivo \texttt{cache/dataset.yml},
%carrega os dados em memória e passa estes dados como parâmetro para os arquivos
%templates.

%  \item [\texttt{bin/filter-papers}] (refatorar, renomear)
%O script utilizado na segunda atividade da revisão estruturada -- {\it (2)
%Filtro} -- também está neste mesmo repositório no arquivo {\it
%dataset/revisao-estruturada/filter}\footnote{\url{http://github.com/joenio/dissertacao-ufba-2016/blob/master/revisao-estruturada/filter}}
%escrito em linguagem Perl especialmente para este estudo.


  \item [\texttt{bin/ids}]
    Script utilizado para criar o campo \texttt{id} com valor autoincremento
    para cada referência no arquivo \texttt{documents/references.bib}

  \item [\texttt{bin/merge}]
    Combina os arquivos \texttt{acm.bib}, \texttt{ieee.bib} e
    \texttt{paper.bib} de cada projeto em um único arquivo no formato BibTeX
    removendo duplicidades dos resultados.

  \item [\texttt{bin/render}]
    Este script lê o arquivo \texttt{cache/dataset.yml}, carrega os dados em
    memória e passa estes dados como parâmetro para os arquivos templates
    localizados em \texttt{templates/}.

  \item [\texttt{bin/run-analizo}] 
    Script utilizado para automatizar a execução da ferramenta {\it analizo
    metrics} para coletar o número de módulos de cada lançamento foi
    desenvolvido.

\end{description}

\subsection{\texttt{dataset/}}

%(falar da planilha de revisao de literatura do estudo1,
%apresentar a estrutura de diretórios e arquivos para cada software)

\begin{description}

  \item [\texttt{dataset/literature-review.ods}]
    Planilha LibreOffice Calc\footnote{\url{https://www.libreoffice.org}} com
    os dados coletados no estudo do Capítulo \ref{estudo1} resultando na
    seleção de \SoftwareCount \ projetos de software acadêmico.

Nesta planilha está documentada cada etapa da revisão estruturada, indicando em
cada artigo analisado qual o estado do mesmo, se foi ou não incluído na
execução da atividade.  Nesta planilha é possível encontrar também o nome de
cada ferramenta e uma caracterização completa.

  \item [\texttt{dataset/software/}]
    Estrutura de diretório utilizado para coleta de dados em arquivos do tipo
    YAML e BibTeX, cada projeto de software selecionado possui um diretório
    nesta estrutura.

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/software.yml}]
    ... TODO ...

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/references.yml}]
    Arquivo YAML para armazenar dados coletados sobre as menções a cada software
    acadêmico.

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/releases.yml}]
    ... TODO ...

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/paper.bib}]
    Arquivo BibTeX contendo os metadados do artigo inicial onde o software foi
    selecionado.

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/search/acm.bib}]
    Metadados dos artigos obtidos como resultado da busca na base ACM.

  \item [\texttt{dataset/software/<nome>/search/ieee.bib}]
    Metadados dos artigos obtidos como resultado da busca na base IEEE.

\end{description}

\subsection{\texttt{lib/Dissertacao.pm}}

A maior parte da lógica dos scripts foi implementada no arquivo
\texttt{lib/Dissertacao.pm} com objetivo de reduzir repetição de código e
proporcionar reuso.

\subsection{\texttt{templates/}}

O resultado de cada arquivo de template é armazenado num arquivo de mesmo nome
no diretório \texttt{documents/} sem a extenção \texttt{.epl}.

\begin{description}

  \item [\texttt{templates/references.csv.epl}]
    Cria o arquivo \texttt{documents/references.csv} com todos os artigos e
    projetos, indicando quando há relação entre eles através de menção marcada
    com um \texttt{x} sempre que houver menção de um artigo para um software.

  \item [\texttt{templates/search-strings.csv.epl}]
    Gera um documento CSV com todas as strings de busca no arquivo
    \texttt{documents/search-strings.csv}.

%dataset-by-year.csv.epl
%dataset.csv.epl
%life-cycle.csv.epl
%mentions-timeline.csv.epl
%metrics.csv.epl

\end{description}

\section{Detalhes de implementação}

% TODO
% documentar instalação das dependencias do script para filtro
% documentar a instaação do sloccount

Todos os scripts e templates foram desenvolvidos utilizando a linguagem de
programação Perl\footnote{\url{http://perl.org}} com o auxílio dos seguintes
módulos CPAN\footnote{\url{http://cpan.org}}:

\begin{itemize}
  \item Devel::CheckBin \url{http://metacpan.org/pod/Devel::CheckBin}
  \item List::Util \url{http://metacpan.org/pod/List::Util}
  \item Modern::Perl \url{http://metacpan.org/pod/Modern::Perl}
  \item Mojo::Template \url{http://metacpan.org/pod/Mojo::Template}
  \item Text::BibTeX \url{http://metacpan.org/pod/Text::BibTeX}
  \item YAML \url{http://metacpan.org/pod/YAML}
  \item YAML::XS \url{http://metacpan.org/pod/YAML::XS}
\end{itemize}

%Apresentar e detalhar os arquivos scam-links.md e ase-link.md (citado no estudo1:preparacao).

%de cada artigo é realizada com o auxílio da funcionalidade de busca
%do leitor de pdf utilizado neste estudo\footnote{Utilizamos software Evince v3.22.1}
%utilizado para leitura dos artigos, com o auxílio da busca encontramos cada
%ocorrência ao nome do software tomando nota a confirmação sobre a menção
%encontrada.

%Implementamos scripts para transformar os dados da busca em formato BibTeX para
%arquivos no formato YML pois a coleta e inspeção dos artigos serão registrados
%em arquivos YML para cada projeto de software. Estes scripts recebem como entrada
%os resultados da busca de todos os projetos e geram como saída os arquivos \texttt{references.bib}
%e \texttt{references.yml} para cada projeto.
